% @Difficulté 2
% @Mathalea 
% @Source MathGM
% @Niveau 2nde 
% Theme Fonctions
% SousTheme Fonctions affines
%@Titre Exercice bilan
\begin{exercice}[Source=MathGM]
 Un éleveur de poulets décide de remplir son silo (réservoir) à grains. En notant $x$ le nombre de jours écoulés après avoir rempli son silo à grains et $f(x)$ la masse (en kg) restante au bout de $x$ jours on a : $f(x)=510-30x$.
\begin{enumerate}
\item
\begin{enumerate}
\item Calculer l'image de 6 par $f$. Interpréter le résultat dans le contexte de l'exercice.
\item Déterminer l'antécédent de 360. Interpréter le résultat dans le contexte de l'exercice.
\end{enumerate}
\item Sachant qu'il avait rempli son silo au maximum de sa capacité, quelle est la contenance (en kg) du silo ?
\item Au bout de combien de jours l'éleveur sera-t-il à court de grain ? Justifier.
\item Quelle quantité de grains en kg consomment les poulets en une journée ?
\item Le troisième jour, un renard a tué la moitié des poulets, divisant par 2 la quantité de grain consommé par jours. Il lui reste 420 kg de grain. Donner la fonction qui modélise la quantité de grain restante en fonction du nombre de jours. On notera $g$ cette fonction.
\end{enumerate}
\end{exercice}


\begin{Solution}
\begin{enumerate}
\item
\begin{enumerate}
\item $f(6)=510-30\times 6=330$. Il reste 330 kg de grains dans le silo, 6 jours après l'avoir rempli. 
\item On résout l'équation $f(x)=360$. 
\begin{center}
$\begin{aligned}
f(x)=360&\iff 510-30=360 \\&\iff -30x=360-510 \\&\iff -30x=-150 \\& \iff x=\dfrac{-150}{-30} \\&\iff x=5 \\
\end{aligned}$
\end{center}

L'antécédent de $360$ est $5$. Il reste 360 kg de grains dans le silo, 5 jours après l'avoir rempli. 
\end{enumerate}
\item La contenance maximale du silo est obtenue en calculant la masse (en kg) de grains restante au bout de 0 jours.\\ Or $f(0)=510-30 \times 0=510$. \\Donc la contenance du silo est de 510 kg. 
\item L'éleveur sera à court de grains lorsque la masse de grains restante sera nulle. On doit donc résoudre l'équation $f(x)=0$. 
\begin{center}
$\begin{aligned}
f(x)=0&\iff 510-30=0 \\&\iff -30x=-510 \\&\iff x=\dfrac{-510}{-30} \\&\iff x=17 \\
\end{aligned}$
\end{center}

L'éleveur sera à court de grain au bout de 17 jours. 

\item $f$ est une fonction affine dont le coefficient directeur est $-30$. Cela signifie, que chaque jour, la masse de grains contenus dans le silo diminue de 30 kg. Par conséquent, chaque jour, les poulets consomment 30 kg de grains. 

\item Puisque un renard a tué la moitié des poulets, la quantité de grains consommée chaque jour n'est plus que de 15kg. Or, il restait 420 kg de grains dans le silo au moment de l'attaque du renard, donc la fonction $g$ qui modélise la quantité de grain restante en fonction du nombre de jours $x$ est définie par $g(x)=420-15x$.
\end{enumerate}
\end{Solution}


\begin{Indice}
\begin{enumerate}
\item
\begin{enumerate}
\item Il suffit de calculer une image. 
\item Pour déterminer l'antécédent de $5$, il suffit de résoudre une équation. 
\end{enumerate}
\item Il suffit de calculer une image. 
\item L'éleveur sera à court de grains lorsque la masse de grains restante sera nulle.
\item Interpréter le coefficient directeur de $f$. 
\item Quelle est la la quantité de grains consommée chaque jour si le renard a tué la moitié des poulets ?
\end{enumerate}
\end{Indice}


\begin{Reponse}
\begin{enumerate}
\item
\begin{enumerate}
\item $f(6)=330$. Il reste 330 kg de grains dans le silo, 6 jours après l'avoir rempli. 
\item L'antécédent de $360$ est $5$. Il reste 360 kg de grains dans le silo, 5 jours après l'avoir rempli. 
\end{enumerate}
\item $510$ kg.
\item Au bout de 17 jours.
\item 30 kg
\item $g(x)=420-15x$.
\end{enumerate}
\end{Reponse}